\chapter{Resultaten}
\label{hoofdstuk:resultaten}
In dit hoofdstuk wordt de werking van het vertaalsysteem ge\"illustreerd aan de hand van enkele demo FO(.) specificaties. Voor elke specificatie wordt het geannoteerd vocabularium gegeven, gevolgd door de vertaalde theori\"en en structuren. Voor de verschillende elementen van een theorie of structuur worden zowel een gewenste (optimale) vertaling gegeven als de door het vertaalsysteem opgestelde vertaling. De resultaten worden kort besproken. Voor de volledige FO(.) specificaties en verdere voorbeeldvertalingen wordt de lezer doorverwezen naar \ref{app:B}. De demo specificaties die hier gebruikt worden, kunnen in oorspronkelijke vorm teruggevonden worden op de DTAI website \cite{dtaiexamples}.

\section{Relaties in een familie}
Veronderstel een beschrijving van relaties die gelden tussen familieleden. Het ge\"annoteerde vocabularium ziet er als volgt uit.

\begin{lstlisting}[caption=Het geannoteerde familie vocabularium,breaklines=true,mathescape=true]
vocabulary V{
type Person constructed from {John, Anna, Diana, Dave, Max, Elma, Peter}# TYPE ENTITY
ParentOf(Person,Person) # PREDICATE description"#1 is a parent of #2" $\neg$description"#1 is not a parent of #2" 
ChildOf(Person,Person) # PREDICATE description"#1 is a child of #2" $\neg$description"#1 is not a child of #2"
Siblings(Person,Person) # PREDICATE description"#1 and #2 are siblings" $\neg$description"#1 and #2 are not siblings"
FatherOf(Person):Person # FUNCTION description"the father of #1 is #R" $\neg$description"the father of #1 is not #R" ="the father of #1"
GrandFatherOf(Person,Person) # PREDICATE description"#1 is the grandfather of #2" $\neg$description"#1 is not the grandfather of #2"
}
\end{lstlisting}

Het vertaalsysteem genereert de volgende vertaling voor de FO(.) zinnen en definities in de familietheorie. De opgestelde vertaling wordt steeds aangegeven met \texttt{TRANSLATION}.

\begin{lstlisting}[caption=De vertaalde familie theorie,breaklines=true,mathescape=true]
theory T: V{
//TRANSLATION: "Translation of theory T over vocabulary V:"

// A person cannot be the parent of his/her parent, nor can a person be his/her own parent.
$\forall x,y:ParentOf(x,y) \Rightarrow \neg ParentOf(y,x) \wedge x\not=y.$
//TRANSLATION:  "If a first Person is a parent of a second Person, then that second Person is not a parent of that first Person and that first Person is different from that second Person."


// If two different persons have a common parent, then they are siblings.
$\forall x,y,z:ParentOf(x,y) \wedge ParentOf(x,z) \wedge \neg (y=z) \Rightarrow Siblings(y,z).$
//TRANSLATION: "If a first Person is a parent of a second Person and that first Person is a parent of a third Person and that second Person is different from that third Person, then that second Person and that third Person are siblings."


// If someone has a parent, then that person is a child of that parent.
$\forall x,y: ParentOf(x,y) \Rightarrow ChildOf(y,x).$
//TRANSLATION: "If a first Person is a parent of a second Person, then that second Person is a child of that first Person."


// John has only 1 parent.
$\#{x[Person]:ParentOf(x,John)}=1.$
//TRANSLATION: "The number of Person, where that Person is a parent of John, is equal to 1."


// The father of John is peter.
$FatherOf(John) = Peter.$
//TRANSLATION:"The father of John is Peter."


// John and diana have the same father.
$FatherOf(Jonh) = FatherOf(Diana).$
//TRANSLATION:"The father of Jonh is the father of Diana."


{
// A person is the grandfather of another person if he is the father of the father of that person
$\forall x,y: GrandFatherOf(x,y) <- FatherOf(FatherOf(y))=x.$
}
//TRANSLATION: "The following definition holds: a first Person is the grandfather of a second Person when the father of the father of that second Person is that first Person."

}
\end{lstlisting}

De vertalingen zijn correct. Merk op dat bij de definitie van $GrandFatherOf$ het nesten van functieargument tot een intu\"itieve vertaling leidt. Als de interpretatie van $FatherOf$ echter ''$\text{\#1 is the father of \#R}$'' zou zijn, krijgt dezelfde definitie als vertaling 
\begin{align*}
''\text{a first person is the grandfather of a second person when}\\
	\text{the father of the second person is the father of the first person}''
\end{align*}
Dit is echter niet wat er bedoeld wordt! Het is dus van belang de interpretatie van een functie correct te kiezen zodat het nesten van argumenten geen problemen geeft. Definities kunnen zelfs nog beter worden vertaald of gebruikt om vertalingen korter te maken: dit wordt verder ge\"analyseerd in \ref{sec:extension_LTC}.

De vertaling voor de bijbehorende structuur ziet er als volgt uit.
\begin{lstlisting}[caption=De vertaalde familie structuur,breaklines=true]
structure S:V{
//TRANSLATION: "Translation of structure S over vocabulary V:"

ParentOf<ct> = {(John,Max);(John,Dave)}
//TRANSLATION: "It is certainly true that John is a parent of Max and John is a parent of Dave."

ParentOf<cf> = {(Diana,Max)}
//TRANSLATION:  "It is certainly false that Diana is a parent of Max."

Siblings<ct> = {(Elma,Dave)}
//TRANSLATION: "It is certainly true that Elma and Dave are siblings."

Siblings<cf> = {(Diana,Anna)}
//TRANSLATION:  "It is certainly false that Diana and Anna are siblings."
}
\end{lstlisting}

Het vertalen van een structuur komt hoofdzakelijk neer op het invullen en oplijsten van de domeinelementen in de NL interpretatie van een gegeven symbool uit het vocabularium. Als er veel domeinelementen zijn, kan de vertaling zeer lang worden. in \ref{sec:extension_transformationdefaultform} wordt een manier voorgesteld om zulke vertalingen korter te maken.

\section{De Einstein Puzzel}
\label{sec:einstein}
In de Einstein puzzel staan er in een straat een reeks gekleurde huizen naast elkaar. In elk huis woont een eigenaar met een aantal specifieke eigenschappen zoals nationaliteit, wie zijn buren zijn, favoriete drank, sigaar, huisdier, etc... Het is de bedoeling om op basis van de kennis over een deel van die eigenschappen (beschreven in een FO(.) structuur) en een aantal regels waarmee ongekende eigenschappen kunnen worden afgeleid (beschreven in een FO(.) theorie) de overige eigenschappen te vinden zodat uiteindelijk de vraag ''Wie is de eigenaar van de vis?'' beantwoord kan worden.\\

\noindent Het ge\"annoteerde vocabularium voor de Einstein puzzel ziet er als volgt uit.

\begin{lstlisting}[caption=Het vocabularium voor de Einstein puzzel,breaklines=true,mathescape=true]
vocabulary V{
type Owner constructed from {English, Swede, Dane, Norwegian,German} # TYPE ENTITY description"the #"
type Beverage constructed from {Tea,Coffee,Milk,Beer,Water} #TYPE THING
type Pet constructed from {Dog,Bird,Cat,Horse,Fish} # TYPE ENTITY description"the #"
type House constructed from {Red,Green,Blue,Yellow,White} # TYPE THING description"the # house"
type Cigar constructed from {PallMall,Dunhill,Blend,Bluemaster,Prince} # TYPE THING
type Position isa int # TYPE THING description"position #" +"#1 to the left of #2" -"#1 to the right of #2"
IsOwner(Owner) #PREDICATE description"#1 is an owner" $\neg$description"#1 is not an owner"
OwnsHouse(Owner):House #FUNCTION description"#R is owned by #1" $\neg$description"#1 does not own #R" ="the house owned by #1"
OwnsPet(Owner):Pet #FUNCTION description"#1 owns #R" $\neg$description"#1 does not own #R" ="the pet owned by #1"
Drinks(Owner):Beverage #FUNCTION description"#1 drinks #R" $\neg$description"#1 does not drink #R" ="the drink of #1"
Smokes(Owner):Cigar #FUNCTION description"#1 smokes #R" $\neg$description"#1 does not smoke #R" ="the cigars smoke by #1"
Order(House):Position #FUNCTION description"#1 lies at #R" $\neg$description"#1 does not lie at #R" ="the position of #1"
}
\end{lstlisting}

Het vertaalsysteem genereert de volgende vertaling voor de bijbehorende FO(.) theorie. Enkel de interessantste elementen werden hier behouden.

\begin{lstlisting}[caption=De vertaalde Einstein puzzel theorie,breaklines=true,mathescape=true]
theory T:V{
//TRANSLATION: "Translation of theory T over vocabulary V:"

//Every house has exactly one owner.
$\forall  h\colon \exists=1 o\colon OwnsHouse(o)=h.$
//TRANSLATION: "Every House is owned by exactly one Owner."

//Every pet has exactly one owner
$\forall  p\colon  \exists=1 o\colon OwnsPet(o)=p.$
//TRANSLATION: "Exactly one Owner owns every Pet."
...

// The green house is on the left and next to the white house. 
$Order(White)=Order(Green)+1.$
//TRANSLATION: "The White house lies at the position of the Green house to the left of position 1."

// The green homeowner drinks coffee.
$\forall x:OwnsHouse(x)=Green \Rightarrow Drinks(x)=Coffee.$
//TRANSLATION: "If the Green house is owned by a Owner, then that Owner drinks Coffee."

...

// The man who smokes Blends lives next to the one who keeps cats.
$\forall x1,x2,h1,h2: OwnsHouse(x1)=h1 \wedge OwnsHouse(x2)=h2 \wedge Smokes(x1)=Blend$$\wedge OwnsPet(x2)=Cat \Rightarrow (Order(h1)=1+Order(h2) \vee 1+Order(h1)=Order(h2)).$
//TRANSLATION: "If a first House is owned by a first Owner and a second House is owned by a second Owner and that first Owner smokes Blend and that second Owner owns the Cat, then that first House lies at position 1 to the left of the position of that second House or that second House lies at position 1 to the left of the position of that first House."

// The man who keeps the horse lives next to the man who smokes Dunhill.
$\forall x1,x2,h1,h2: OwnsHouse(x1)=h1 \wedge OwnsHouse(x2)=h2 \wedge OwnsPet(x1)=Horse$$\wedge Smokes(x2)=Dunhill \Rightarrow (Order(h1)=Order(h2)+1 \vee 1+Order(h1)=Order(h2)).$
//TRANSLATION: "If a first House is owned by a first Owner and a second House is owned by a second Owner and that first Owner owns the Horse and that second Owner smokes Dunhill, then that first House lies at the position of that second House to the left of position 1 or that second House lies at position 1 to the left of the position of that first House."

...

// The man who smokes Blends has a neighbor who drinks water.
$\forall x1,h1 : OwnsHouse(x1)=h1 \wedge Smokes(x1)=Blend \Rightarrow$
$\exists x2,h2:( OwnsHouse(x2)=h2 \wedge(Order(h1)=Order(h2)+1$
$\vee Order(h1)=Order(h2)-1) \wedge Drinks(x2)=Water).$
//TRANSLATION:  If a first House is owned by a first Owner and that first Owner smokes Blend, then some second House is owned by some second Owner and that first House lies at the position of that second House to the left of position 1 or that first House lies at the position of that second House to the right of position 1 and that second Owner drinks Water.

}
\end{lstlisting}
Het valt op dat de langere FO(.) zinnen al vlug een heel lange vertaling krijgen, hoewel de 'gewenste' vertaling redelijk kort is. Dit komt omdat in de FO(.) zin een bepaald complex concept wordt uitgelegd in termen van de beschikbare vocabularium symbolen. Bv. 'X is een buur van Y' wordt uitgedrukt d.m.v. de posities van de huizen: de positie van het huis van een buur is steeds 1 groter of kleiner. Het kan interessant zijn om voor een complexe uitdrukking een nieuw symbool te introduceren in het vocabularium met een eenvoudigere NL interpretatie: vervolgens wordt de betekenis ervan in de theorie vastgelegd via een FO(.) zin of definitie. Door dit nieuw symbool in de oorspronkelijke zin te gebruiken, wordt er een beter vertaling verkregen. Merk tevens op dat $OwnsHouse(X)=Y$ vertaald wordt met ''$\text{ Y is owned by X}$'' omdat die 'passieve' interpretatie $\forall y\colon \exists x: OwnsHouse(x)=y.$ correct vertaald, iets wat met een 'actieve' interpretatie ''$\text{X owns Y}$'' niet mogelijk is.

De kwantoren worden bij alle zinnen weggewerkt. Merk op dat $$\forall  h: \exists=1 o:OwnsHouse(o)=h.$$ vertaald werd als $''\text{Every House is owned by exactly one Owner.}''$ correct is, terwijl de vertaling van $$\forall  p\colon  \exists=1 o\colon OwnsPet(o)=p.$$ foutief is! De reden is dat $$''text{Every pet has exactly one owner}$$ niet kan uitgedrukt worden met de actieve NL interpretatie ''... owns ...''$OwnsPet(Owner):Pet$. De vertaling zou wel correct zijn indien $OwnerOfPet(Pet):Owner$ gebruikt werd, maar dan treedt hetzelfde probleem op bij de vertaling van $$\forall  o\colon  \exists=1 p\colon OwnerOfPet(Pet)=o.$$ Zoals uitgelegd in \ref{sec:forall-exists} zal hier een passieve zin '... is owned by ...' als NL interpretatie voor $OwnsdPet(Owner):Pet$ gebruikt moeten worden zodat de vertaling steeds correct is.

In het vocabularium van de Einstein puzzel werden de $+$ en $-$ vertalingen overschreven voor het type $Positie$. Zo wordt $$\exists x,y: Order(x)=1+Order(y).$$ vertaald door $$''\text{Some first House lies at (position) 1 to the left of the position of some second House.}''$$ Dit is al redelijk ok (als de eerste 'position' wordt weggelaten), maar $$\exists x,y: Order(x)=Order(y)+1$$ heeft als vertaling $$''\text{Some first Gouse lies at the position of some second house to the left of (position) 1.}''$$ Deze vertaling is lastig en lijkt niet correct. Een lezer moet ze al een paar keer lezen om in te zien dat hij 'the position of some second house' als waarde moet zien en die bij 1 moet optellen om dan de positie van het eerste huis te krijgen. Dit is helemaal niet intu\"itief. In de Einstein theorie hierboven zitten zowel FO(.) zinnen die de ene manier gebruiken als zinnen die de tweede gebruiken. Voor de gegeven NL interpretatie van $+$ bij $Positie$ blijkt de $GETAL+FUNCTIE$ versie duidelijk beter.\\

De vertaling van de structuur is analoog aan de vertaling van de structuur bij de familierelaties.

\begin{lstlisting}[caption=De structuur voor de Einstein puzzel,breaklines=true]
structure S:V{
//TRANSLATION: "translation of structure S over vocabularium V:"

Nb={1..5}
//TRANSLATION: "'Nb' takes a value from 1 to 5."

// Hints
OwnsHouse<ct> = {English->Red}// The Englishman lives in the red house.
//TRANSLATION:  "It is certainly true that Red is owned by English."

OwnsPet<ct> = {Swede->Dog} // The Swede keeps dogs as pets.
//TRANSLATION: "It is certainly true that Swede owns Dog."

Drinks<ct> = {Dane->Tea}  // The Dane drinks tea.
//TRANSLATION:  "It is certainly true that Dane drinks Tea."

}
\end{lstlisting}

\section{De Torens van Hanoi}
\label{sec:hanoi}
De Torens van Hanoi is een bekend puzzelspel. In de beginsituatie zitten een aantal schijven met verschillende groottes van groot naar klein gestapeld op een as. Het doel is deze stapel volledig te verplaatsen naar een andere as door \'e\'en voor \'e\'en schijven af te nemen en op een van 2 andere assen te plaatsen. Hierbij mag er nooit een grotere schijf op een kleiner geplaatst worden en mogen er geen stapels van schijven in een keer worden verplaatst. Enkel de bovenste schijf van een stapel mag bewegen en bovenaan de stapel op een as geplaatst worden.\\

\noindent Het ge\"annoteerde vocabularium voor de Hanoi puzzel ziet er als volgt uit.

\begin{lstlisting}[caption=het vocabularium voor de Hanoi puzzel,breaklines=true,mathescape=true]
vocabulary V {

type disc isa int # TYPE THING description"disc #" //The discs
maxDisc:disc # FUNCTION description"the largest disc #R" ="the largest disc #R"  //The number of the biggest disc

type Time isa int # TYPE THING description"time #" //The points in time (from zero to N)
type position # TYPE THING description"position #" //The different pegs
end : Time # FUNCTION description"the end" $\neg$description"not the end" ="the end" //The last timepoint (time N)

left : position # FUNCTION description"the left position #R" ="the left position" //The left position
middle : position #FUNCTION description"the middle position #R" ="the middle position" //The middle position
right : position #FUNCTION description"the right position #R" ="the right position"//The right position

Reaches(Time,disc) # PREDICATE description"#1 is reachable from #2" $\neg$description"#1 is not reachable from #2"
moveDisc(Time) : disc # FUNCTION description"at #1 #R is moved" $\neg$description"at #1 #R is not moved"="the disc moved at time #1"
// De disc that is move at each point in time.
// moveDisc(t) = s, the disc s is moved at time t.

moveTo(Time) : position # FUNCTION description"at #1 a disc is moved to #R" $\neg$description"at #1 a disc is not moved to #R" ="the position moved to at #1"
// The position where the disc is moved to. 
// moveTo(t) = p, the disc is moved to position p
// at time t.

onPosition(Time,disc,position) # PREDICATE  description"at #1 #2 is in #3" $\neg$description"at #1 #2 is not in #3"
// The location of the discs at time t.
// onPosition(t,s,p) is true if before the action
// at time t, disc s is at position p.

onTopOf(Time,disc,disc) # PREDICATE  description"at #1 #2 is on top of #3" $\neg$description"at #1 #2 is not on top of #3"
// onTopOf(t,s1,s2) is true if before the action
// at time t, disc s1 is on top of disc s2.


// the translation system needs an explicit declaration to use PRED(A):A or SUCC(A):A
Time(Time) # PREDICATE description"#1 is a point in time" $\neg$description"#1 is not a point in Time"
disc(disc) # PREDICATE description"#1 is a disc" $\neg$description"#1 is not a disc" 
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=De vertaalde Hanoi puzzel,breaklines=true,mathescape=true]
theory T : V {
//TRANSLATION: "Translation of theory T over vocabulary V:"

// At the end, all discs are on the right
$\forall s : onPosition(end,s,right).$
//TRANSLATION: "At the end every disc is in the right position."

// A disc can only be moved when no discs are on the disc.
$\forall t,s : \neg onTopOf(t,s,moveDisc(t)).$
//TRANSLATION: "It doesn't hold that at every Time every disc is on top of the disc moved at time itself."

// There can never be a bigger disc on a smaller one.
$\forall t,s1,s2 : s1 > s2 \Rightarrow \neg onTopOf(t,s1,s2).$
//TRANSLATION: "If a first disc is larger than a second disc, then at any Time that first disc is not on top of that second disc."


// Express how the position of disc changes over time.
{ $\forall d:onPosition(0,d,left).$
$\forall t,t1:onPosition(t+1,moveDisc(t),moveTo(t)) \leftarrow Time(t) \wedge disc(t1).$
$\forall t,d,p:onPosition(t+1,d,p) \leftarrow onPosition(t,d,p) \wedge d \not= moveDisc(t).$
}
//TRANSLATION: "The following definition holds: at time 0 every disc is in the left position. At a Time plus time 1 the disc moved at time that Time is in the position moved to at that Time when that Time is a point in time and a disc is a disc. At a Time plus time 1 a disc is in a position when at that Time that disc is in that position and at that Time that disc is not moved."


// Express how the relative location of discs change over time.
{ $\forall x: onTopOf(0,x,x+1).$
$\forall x,y,t: onTopOf(t+1,x,y) \leftarrow onTopOf(t,x,y) \wedge x \not= moveDisc(t) \wedge y \not= moveDisc(t).$
$\forall x,y,t,p: onTopOf(t+1,x,y) \leftarrow x = moveDisc(t) \wedge p = moveTo(t) \wedge x \not= y $$\wedge onPosition(t,y,p) \wedge \forall  z : onTopOf(t,z,y) \Rightarrow x = z.$
$\forall x,y,t,z: onTopOf(t+1,x,z) \leftarrow onTopOf(t,x,y) \wedge y = moveDisc(t) \wedge onTopOf(t,y,z).$
}
//TRANSLATION: "The following definition holds: At time 0 every disc is on top of itself plus disc 1. At a Time plus time 1 a first disc is on top of a second disc when at that Time that first disc is on top of that second disc and at that Time that first disc is not moved and at that Time that second disc is not moved. At a Time plus time 1 a first disc is on top of a second disc when at that Time that first disc is moved and at that Time a disc is moved to a position and that first disc is different from that second disc and at that Time that second disc is in that position and if at that Time a third disc is on top of that second disc, then that first disc is equal to that third disc.
At a Time plus time 1 a first disc is on top of a second disc when at that Time that first disc is on top of a third disc and at that Time that third disc is moved and at that Time that third disc is on top of that second disc."

\end{lstlisting}

De Hanoi puzzel is speciaal in de zin dat er geen bijkomende structuur is: er worden constante (functies) ge\"introduceerd in het vocabularium waarvan in de theorie gebruik gemaakt wordt. Op deze manier kan er aan een constante zoals het tijdstip 'end' een specifieke vertaling gehangen worden, wat de vertaling ten goede komt. Indien 'end' als domeinelement van het type $Time$ in een structuur zou voorkomen, zou het simpelweg als zichzelf vertaalt worden. Merk op dat $$''\text{It doesn't hold that at every Time every disc is on top of the disc moved at time itself.}''$$ geen correcte vertaling is voor $$\forall t,s : \neg onTopOf(t,s,moveDisc(t)).$$ Op zijn minst zou er ''$\text{...at every Time \textit{any} disc is on top of the disc moved at \textit{that time}}$'' moeten staan. Een mogelijke oplossing is om nog een extra regel toe te voegen bij het vertalen van een $\forall : \neg...$ en de zelfverwijzing enkel te gebruiken tot 1 'genest' niveau diep.

\newpage
\section{Besluit van dit hoofdstuk}
In dit hoofdstuk werden drie demo FO(.) specificaties vertaalt door het vertaalsysteem. De resultaten werden per demo besproken en ge\"evalueerd. Het vertaalsysteem vertaalt bijna alle zinnen correct, op een paar gevallen na. Er is een FO(.) zin uit de Hanoi puzzel waarbij een foute determinant en zelfverwijzing voorkomt. Bij de Einstein puzzel kon een NL interpretatie van een predicaat die als een actieve zin geformuleerd was niet gebruikt worden om een $\forall x \colon \exists y \colon ..$ te vertalen: met een passieve zin als NL interpretatie werkte het echter wel. De vertaling van complexe FO(.) zinnen of grote domeinbeschrijvingen in een FO(.) structuur worden soms zeer lang. Bij een complexe FO(.) zin kan een bijkomend symbool via een definitie ge\"introduceerd worden met eigen NL interpretatie om de vertaling korter te maken. Het blijkt dat het verkiezen van 'geneste functies' boven 'reeksen van predicaten' bij het opstellen van een FO(.) specificatie tot natuurlijkere vertalingen leidt. Daarnaast helpt het defini\"eren van constanten als constante functies in een vocabularium met hun eigen NL interpretaties om de kwaliteit van de vertaling te verbeteren. 

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "masterproef"
%%% End: 
